\section{Permutação Circular}

  \begin{quote}
    De quantas formas podemos arranjar $4$ pessoas
    sentadas em uma mesa circular com $4$ cadeiras?
  \end{quote}

  A primeira pergunta importante é:\\
  --- Por que estamos falando de uma mesa circular?

  Se considerarmos $C$,
  o conjunto das $4$ cadeiras,
  então as várias maneiras de arranjar o conjunto $P$,
  formado por $4$ pessoas,
  sentadas nessas cadeiras seria igual a $A_P^C$.
  Espere! Mas a mesa é circular!!!

  A mesa circular é um artifício utilizado para
  dizer de um modo não matemático que não estamos
  interessados em contar o conjunto $A_P^C$.
  Queremos considerar que vários elementos de $A_P^C$
  podem representar uma mesma maneira
  de sentar essas pessoas $P$ nas cadeiras $C$.
  Veja a Figura \ref{figure:permutacao_circular:exemplo}.

  Seja $Q$ o conjunto que de fato queremos contar.
  Ou seja,
  o conjunto das diferentes maneiras de sentar
  as pessoas $P$ numa mesa circular com cadeiras $C$.
  Vamos deixar o número $4$ de lado e utilizar $n$:
  $n$ pessoas a se sentarem em $n$ cadeiras.
  Então,
  temos a função sobrejetiva
  \begin{equation*}
    \function{f}{A_P^C}{Q}.
  \end{equation*}
  Agora,
  pra determinar a cardinalidade de $Q$,
  precisamos saber dizer o que são os conjuntos $f^{-1}(q)$.
  Ou seja,
  quando é que dois elementos de $A_P^C$ representam
  a mesma \emph{maneira de sentar} $q \in Q$.
  Por exemplo,
  se estivermos interessados apenas em
  \emph{quem está ao lado de quem},
  então todas as configurações
  da Figura \ref{figure:permutacao_circular:espelhado}
  representariam a mesma maneira de sentar.
  No entanto,
  por algum motivo,
  os matemáticos parecem acreditar que
  aos sentarmos em uma mesa circular
  estamos preocupados com quem está à nossa direita
  ou com quem está à nossa esquerda.
  Dessa forma,
  $a, b \in A_P^C$ representam a mesma configuração
  se, e somente se, $b$ for uma ``rotação'' de $a$.
  E para cada $a \in A_P^C$,
  existem exatamente $\abs{C}$ maneiras de rotacionar $a$
  (incluindo o próprio $a$ como sendo uma rotação de $a$).
  Portanto,
  para todo $q \in Q$,
  $\abs{f^{-1}(q)} = \abs{C}$.
  \begin{equation*}
    \abs{A_P^C}
    =
    \abs{Q} \abs{C}.
  \end{equation*}
  Ou seja,
  \begin{equation*}
    \abs{Q}
    =
    \frac{\abs{A_P^C}}{\abs{C}}
    =
    \frac{n!}{n}
    =
    (n-1)!.
  \end{equation*}
% TODO: exercício
% Um elemento que represente a classe de equivalência.
